<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><data>
  <lines>
    <entry>
      <first>polaris_cold_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, "Холод"</elem>
          <elem>Волны укачивают баркас "Надежда" в холодной колыбели гавани. Сквозь сон я слышу, как завывает осенний ветер, проникший в каюту сквозь бесчисленные щели и треснувшие окна. По телу бегут мурашки. Стараясь согреться, я забираюсь поглубже в спальный мешок. Корабль отвечает на мое движение скрежетом ржавого металла.</elem>
          <elem>Сегодня - это мой дом. Списанный баркас "Надежда", брошенный на окраинах причала водно-спасательной службы. Кажется, будто кроме Якова, спящего рядом, в окрестностях нет ни единой живой души. Пустое, безлюдное место. За три ночи я лишь один раз видела огонек в сторожке, что у входа. И я очень надеюсь, что никто ни разу не видел нас.</elem>
          <elem>Люди не любят видеть бездомных. Мы режем им глаза. Им было бы легче, если бы нас не существовало.</elem>
          <elem>Никто никогда не скажет этого напрямую, но в глубине души все они хотят, чтобы мы просто исчезли.</elem>
          <elem>Они доказывают мне это раз за разом.</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>...</elem>
          <elem>Громкий звон металла о металл разрывает тонкую ткань сна. Следом за ним - яркая вспышка откуда-то сзади, и крик "ПОДЪЕМ!". Я слышала эти интонации уже много раз, и за ними никогда не следует ничего хорошего.</elem>
          <elem>Свет фонарика бьет в глаза, заставляя щуриться и моргать. Пытаясь сдвинуть со лба спутанные волосы, я кое-как поднимаюсь на ноги, и жесткая рука тут же хватает меня за воротник. Успеваю различить только погоны на плечах и нашивку в виде щита на рукаве. Большего, впрочем, и не нужно.</elem>
          <elem>Я знаю, как ведут себя служители порядка. Знаю, что будет дальше. И почти не слушаю, что они говорят, пока вытаскивают нас за шиворот с корабля и ведут к служебному уазику. Пусть Яков с ними спорит. Толку все равно не будет.</elem>
          <elem>"Вы права не имеете..."</elem>
          <elem>"Частная собственность..."</elem>
          <elem>"Поступила жалоба..."</elem>
          <elem>"Ваша регистрация..."</elem>
          <elem>Обрывки фраз пролетают мимо моих ушей. Я повожу плечами - холодно, черт побери - и бросаю взгляд на баркас. Рука на моем плече настойчиво толкает меня ко входу в машину. Бросаю взгляд на Якова - тот кивает - и залезаю внутрь.</elem>
          <elem>Железный зверь под капотом издает надрывный рык, и уазик отправляется к отделению. Трое в погонах напротив нас листают какие-то бумаги и обмениваются шутками.</elem>
          <elem>Яков достает из-за пазухи небольшой сверток и протягивает его мне. Не знаю, когда он успел его захватить. Там самое необходимое, что у нас есть.</elem>
          <elem>Считай, почти ничего. Документы. Смешная сумма денег.</elem>
          <elem>Он шепчет мне на ухо:</elem>
          <elem> -- Заберем остальное завтра. Решил оставить, а то еще зажмут в отделении - потом обратно не добудешь.</elem>
          <elem>Я киваю. Кроме спальников, все спрятано по углам баркаса - оно и правда надежнее. К тому же, Якову лучше знать.</elem>
          <elem>Он хороший человек. Неглупый, добрый, и надежный - насколько позволяет наша кочевая жизнь. Мы знакомы совсем недавно, хоть мне иногда и кажется, что я знаю его всю жизнь.</elem>
          <elem> -- Молодой человек, регистрация ваша интересует... - оживляется один из людей в погонах.</elem>
          <elem>Один глупый формальный вопрос сменяет другой, и наши с Яковом документы переходят из рук в руки. Бумажные формы и протоколы оживают, напитанные чернильной сутью.</elem>
          <elem>Наконец очередная фраза обрывает гул мотора.</elem>
          <elem> -- Вась, глуши! Эта не наша, высаживаем!</elem>
          <elem>Дверь уазика открывается, и мужчина в форме толкает меня к выходу. Порыв ветра врывается в кабину, взъерошив мне волосы и пронзив тело холодом. Спрыгнув на землю, я оборачиваюсь - и вижу обескураженное лицо Якова и закрывающуюся дверь.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Подождите! Если его увозите - берите тогда меня тоже!"</text>
            <goto>polaris_cold_2</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Подождите! Я же замерзну... Мне идти некуда!"</text>
            <goto>polaris_cold_3</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Промолчать. Здесь каждое лишнее слово опасно.</text>
            <goto>polaris_cold_4</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_2</first>
      <second>
        <beats>
          <elem> -- Да нельзя, повода нету. Регистрация у тебя... - оборотень в погонах разводит руками.</elem>
          <elem>Спешно зашарив по карманам, Яков протягивает мне старенький мобильник.</elem>
          <elem> -- Саню наберешь. Я у него буду!</elem>
          <elem>Оборотни не ждут, пока он договорит. Конец фразы доносится до меня уже сквозь металл.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_4</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>jacob_phone</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_3</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Дверь замирает, и оборотни в погонах несколько секунд глядят на меня, собирая в кулак свою человечность.</elem>
          <elem>Наконец один из них достает из-за сиденья куртку - обычную, гражданскую - и протягивает ее мне. В его простоватом взгляде проскакивает нотка заботы.</elem>
          <elem> -- А чего мы... А чего мы можем... - не закончив предложение, он пожимает плечами.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_4</goto>
        <npc_tags_to_set>
          <elem>
            <name>cop_jacket</name>
            <value>true</value>
          </elem>
        </npc_tags_to_set>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Дверь захлопывается, и уазик, снова взревев, катит свои колеса вдаль. Ночной город встречает меня своими ледяными объятьями.</elem>
          <elem>Сжимая в руках бесполезный сверток, я стою, замерев, посреди улицы. Уличный фонарь, подмигнув мне, гаснет, оставив меня остывать в темноте и одиночестве. Нечастые светлые окна домов изгибаются над головой щербатой улыбкой, будто смеясь надо мной.</elem>
          <elem>Куда бежать? До причала с баркасом далеко, а сторож теперь наверняка на посту. Найти теплое место на улице - редкая, почти невероятная удача.</elem>
          <elem>Остаются дома. Негостеприимные подъезды, закрытые на замок.</elem>
          <elem>Я окидываю окрестности потерянным взглядом. Несколько одинаковых хрущевок стоят бок о бок, окружая вымерший двор. Одинокая девятиэтажка высокомерно возвышается над ними, освещая ночь зеленым крестом круглосуточной аптеки.</elem>
          <elem>Обернувшись, я вижу старое здание с открытыми лоджиями на лестничных клетках. Каменная коробка, в которой вытесали дыры. В серых буквах над входом я с трудом разбираю надпись "общежитие".</elem>
          <elem>Свет фонаря вырывает из темноты тонкую фигурку студентки-полуночницы, идущей ко входу. Очередной порыв холодного ветра пробирает меня насквозь, и я, решившись, бросаюсь следом за ней.</elem>
          <elem>Быть может, договорюсь. Быть может, прошмыгну следом.</elem>
          <elem>Но я не позволю улице меня победить. Не сегодня.</elem>
        </beats>
        <goto>polaris_cold_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_cold_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, "Холод" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>unimplemented</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир, "Узор на стекле"</elem>
          <elem>"Улица Космонавтов, дом&#160;19, подъезд 2, этаж 1, квартира 30".</elem>
          <elem>От записки с адресом веет чем-то застарелым, советским. Коричневая бумага - в точности такая, на какой печатают справки. Ровный женский почерк бабушки-канцеляристки, которая когда-то давным-давно была отличницей. И название улицы - "Космонавтов" - напоминает о&#160;далекой, призрачной, утерянной мечте.</elem>
          <elem>Серое солнце скрывается за осенними тучами, и первые капли дождя падают на бумагу. Вернувшись к действительности, я поднимаю глаза от записки. Передо мной - обыкновенная хрущевка, каких миллионы. Провожая взглядом приторно-пестрые объявления о кредитах и ремонте, наклеенные на подъездную дверь, я вхожу в дом следом за какой-то собачницей.&#160; Звонок тридцатой квартиры отвечает бодрой трелью на нажатие моего пальца, и скоро я слышу шаги изнутри.</elem>
          <elem>Из приоткрытой двери в холл вытекает уютная темнота. Вслед за ней - ее обитатель. Небрежно одетая девушка щурится на свет подъездной лампы,&#160;моргая глазами. Она забавно держится за дверь обеими руками, опираясь на нее. Оттенки ее голоса блуждают между усталостью и безразличием.</elem>
          <elem>&#160;-- ... да?</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>"Прошу прощения, я не слишком побеспокоил?"</text>
            <goto>altair_glass_pattern_4</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>"Добрый день. Я ищу профессора N - он ведь живет здесь?"</text>
            <goto>altair_glass_pattern_4</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_4</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Да, это его окно. Наверняка оно. Чуть высоковато - едва можно дотянуться рукой до стекла.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Осторожно постучать по стеклу</text>
            <goto>unimplemented</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Найти способ встать повыше</text>
            <goto>altair_glass_pattern_6</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_6</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Комната видна как на ладони.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Осторожно постучать по стеклу</text>
            <goto>unimplemented</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Осмотреть комнату внимательнее</text>
            <goto>unimplemented</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Изобразить на стекле математический этюд</text>
            <goto>altair_glass_pattern_7</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_7</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Что-то общепризнанно известное и красивое? Или рискнуть чем-то из узкой темы, надеясь, что профессор поймет мои обозначения?</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Тождество Эйлера, "самое красивое уравнение в математике"</text>
            <goto>unimplemented</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Незаконченный граф Аткинсона, основная проблема моей работы</text>
            <goto>altair_glass_pattern_8</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_8</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Подышав на стекло, я пальцем вывожу на нем рисунок.</elem>
          <elem>Отвлекшись от книги, профессор потирает глаза и оборачивается к окну. Он вздрагивает, видя мое лицо - и замирает, увидев мою схему на стекле. Пару секунд он сосредоточенно смотрит на переплетение точек и черт, будто совсем не обращая внимания на пометки рядом -&#160; может, не видя их, а может - считая очевидными.</elem>
          <elem>Наконец профессор поднимается с кушетки. Но вместо того, чтобы идти к окну, ко мне, он направляется в другой конец комнаты. К двери.</elem>
          <elem>Вернее, к шкафу рядом. Рука профессора извлекает из темных глубин пыльный пиджак, и старый ученый, надев его прямо на майку, оправляет рукава и бросает на меня взгляд. На мгновение в его глазах отражается мечта. Далекая, призрачная, утерянная.</elem>
        </beats>
        <goto>altair_glass_pattern_end</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>altair_glass_pattern_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Таир, "Узор на стекле" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>unimplemented</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_graveyard_1</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, "Кладбище туманных кораблей"</elem>
          <elem>Причал встречает меня скрежетом металла. Густой туман поднимается над водой, и скрывшиеся в нем левиафаны ржавых барж трутся бок о бок; кричат в надежде быть услышанными.</elem>
          <elem>В небо уходит желто-охровая стрела подъемного крана, его крюк раскачивается на ветру. Когда в тесной гавани закончилось место, то новые суда стали хоронить поверх старых.</elem>
          <elem>Подъемный кран выуживал старые баркасы из реки и опускал их на баржи. Следом ложились речные пароходы и яхты. Слившись воедино и сцепившись острыми углами, старые суда обратились в единое, бесформенное, громадное.</elem>
          <elem>Ржавая пирамида нависает надо мной. Туманное марево обволакивает ее, делая и без того причудливые контуры невообразимыми. Воет ветер. На самом верху, прямо под крановым крюком, я вижу нос баркаса, покачивающийся на ветру.</elem>
          <elem>Надпись на его борту сияет алыми буквами сквозь туман. "Надежда". Мой бывший дом - один из десятков. Где-то там остались те немногие вещи, которые я могу назвать своими.</elem>
          <elem>Я касаюсь маминого кольца, которое висит на цепочке у меня на шее. Хотя бы оно всегда со мной.</elem>
          <elem>Пора искать дорогу наверх. Я забираюсь&#160;на палубу опорной баржи - самой старой и самой ржавой, почти целиком ушедшей под воду. Мертвый металл пронзительно стонет под моими шагами, и звук тонет в тумане.</elem>
          <elem>Будто в ответ на мои шаги я слышу чьи-то отраженные эхом&#160;голоса, и различаю блуждающий запах кострового дыма.&#160;Даже здесь, в бесформенном клубке гнутого железа, кто-то нашел прибежище.</elem>
        </beats>
        <answers>
          <elem>
            <text>Я осматриваю палубу.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Я иду туда, куда указывает стрелка.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Я ищу способ подняться выше.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Я стараюсь идти на голоса.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
          <elem>
            <text>Открыть люк.</text>
            <goto>polaris_graveyard_end</goto>
          </elem>
        </answers>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>polaris_graveyard_end</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Поля, "Кладбище туманных кораблей" - конец</elem>
        </beats>
        <goto>altair_glass_pattern_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>start</first>
      <second>
        <goto>polaris_cold_1</goto>
      </second>
    </entry>
    <entry>
      <first>unimplemented</first>
      <second>
        <beats>
          <elem>Этого я еще не написал. Вы не должны это видеть.</elem>
        </beats>
        <final>true</final>
      </second>
    </entry>
  </lines>
</data>



